<xml version="1.0">
<Question QID = "200634">
	<Qtext>لدي تاخير لمدة 3 ايام في الدورة (والتي كانت عادة منتظمة وثابتة) انا لا اخذ حبوب منع الحمل او اي وسائل منع اخرى. صدري يؤلمني للغاية وحساس ولدي الام حادة جدا في اسفل البطن. بالاضافة الى ذلك لدي افرازات مخاطية صفراء. اجريت اختبار الحمل المنزلي وفحص الدم وكان الجواب سلبي. ماذا افعل </Qtext>
	<QApair QAID="312689" QArel="R" QAconf="1.0">
		<QAquestion>السؤال السلام عليكم ورحمة الله وبركاته أولا: أشكركم على هذا المنشأ الرائع منذ فترة وأنا اقرأ لكم والآن جاء دوري لأستشيركم. لدي من العمر &amp; 1634;&amp; 1636; عاما دورتي الشهرية -ولله الحمد- منتظمة كل &amp; 1634;&amp; 1640; يوما تأتي الدورة في تاريخ &amp; 1640; من كل شهر لكن آخر دورة أتت تأخرت &amp; 1638; أيام أي لم تأت إلا في يوم &amp; 1633;&amp; 1636; من هذا الشهر. والشهر القادم سيكون موعد زواجي يوم &amp; 1633;&amp; 1641; وسيصادف وقت الدورة لأنها تأخرت وأريد تقديمها أسبوعا أيضا أريد أن أستخدم شيئا لتأخير الحمل فهل هناك مشكلة بأخذ حبوب تقديم الدورة وعندما تأتي أستخدم لاصقات منع الحمل أيضا دورتي -الحمد لله- منتظمة لكن بداية البلوغ كانت تأتي &amp; 1638; أيام وبعد تقريبا &amp; 1636; سنوات أصبحت تأتي &amp; 1640; أيام ومن أربع سنوات أخرى أصبحت &amp; 1633;&amp; 1632; أيام مع أنها ليست غزيرة ويصاحبها ألم لكن في اليوم السادس أو السابع تتوقف ولا تأتي إلا نقطة أو نقطتين دم باليوم وفي اليوم الثامن إلى العاشر أصبحت أرى دما بنيا أكثر الأيام أراه جافا ليس سائلا يعني كأن هناك إفرازات جافة لكن لونها بني. وعلى اليوم &amp; 1633;&amp; 1633; تبدأ تنزل الإفرازات العادية بشكل قليل وبعد بضعة أيام أي أيام التبويض تكون كثيرة فما المشكلة في زيادة وقت الدورة علما بأن هذه المشكلة منذ &amp; 1636; سنوات. الآن أنا على أبواب الزواج ولا أعرف متى يوم طهري أرجو المساعدة في أسرع وقت على جميع استفساراتي وعذرا على الإطالة.</QAquestion>
		<QAanswer>الإجابــة بسم الله الرحمن الرحيم الأخت الفاضلة حفظها الله. السلام عليكم ورحمة الله وبركاته وبعد: فنشكر لك كلماتك الطيبة; ونسأل الله العلي القدير أن يوفق الجميع إلى ما يحب ويرضى دائما; ويسعدنا تواصلك معنا في الشبكة الإسلامية. وكونك غير متأكدة من موعد نزول الدورة القادمة; ولضمان ألا تنزل الدورة في يوم الزفاف; فإنني أرى من الأفضل أن يتم تأخير الدورة وليس تقديمها. وكونك ترغبين بمنع الحمل في الفترة الأولى من الزواج; فإن الأفضل هو البدء اليوم أو غدا أي 19 أو 20 من هذا الشهر; بحبوب منع الحمل الثنائية الهرمون مثل حبوب (ياسمين) وتستمرين عليها; فإن انتهت العلبة الأولى فلا تتوقفي بل افتحي علبة جديدة واستمري بتناول الحبوب بنفس الموعد من كل يوم إلى ما بعد انتهاء الزفاف أو إلى ما قبل يومين من الوقت الذي تريدين فيه نزول الدورة; فبعد التوقف عن تناول الحبوب ستنزل الدورة في خلال 2 - 5 أيام إن شاء الله; حينها يمكنك استعمال اللصقات إن كنت ترغبين بها. أما بالنسبة للدورة عندك; فبما أنها منتظمة; فهذا أمر مطمئن -إن شاء الله- ويجب أن تعتبري طول الدورة وهو لغاية توقف الدم; أي لغاية اليوم السابع. أما الإفرازات البنية الجافة فهي عبارة عن بقايا دم تأخر في النزول فتغير لونه; ولا مشكلة في ذلك; ولا داع للعلاج. أما الطهر; فمن ناحية طبية فإن أي مدة أكثر من 8 أيام تعتبر غير طبيعية; ويمكن اعتبارها استحاضة والله عز وجل أعلم. نبارك لك زواجك مقدما ونسأل الله عز وجل أن يكتب لك فيه كل الخير.</QAanswer>
	</QApair>
	<QApair QAID="43211" QArel="R" QAconf="1.0">
		<QAquestion>اعاني من الم في البطن والظهر مع افرازات اخر دورة في 21 10 2014 في موعد الدورة التاني 21 11 2014نزل نقطة دم وبعدها لم ينزل شي والالم لا يتوقف وقمت بفحص الشريط المنزلي مرتين والنتيجة سلبية والم راسي لا يتوقفة واحيانا يصيبني دوار ارجو المساعدة وشكرا </QAquestion>
		<QAanswer>لا يجب الاعتماد على الفحص المنزلي انصح بمراجعة طبيب و عمل فحص حساس للحمل</QAanswer>
	</QApair>
	<QApair QAID="327762" QArel="I" QAconf="0.3467">
		<QAquestion>السؤال السلام عليكم ورحمة الله وبركاته.. أنا متزوجة منذ 3 أشهر وفي الشهر الثاني تأخرت دورتي 9 أيام ولكن لم يكن هناك حمل مع العلم أن دورتي قبل الزواج كانت منتظمة وفي هذا الشهر أيضا تأخرت دورتي 6 أيام ولكن في أول يوم وثاني يوم لموعد الدورة نزلت علي قطرات دم وبعدها انقطعت مع ألم في أسفل البطن وأسفل الظهر كما وأشعر بأن بطني متحجرة مصحوبة بألم فهل هذا حمل </QAquestion>
		<QAanswer>الإجابــة بسم الله الرحمن الرحيم الأخت الفاضلة sara حفظها الله. السلام عليكم ورحمة الله وبركاته وبعد التوتر والانفعال الذي يصاحب الزواج من الممكن أن يؤدي إلى بعض الاضطراب في الدورة الشهرية لأن الحالة النفسية أو الرغبة الشديدة في الحمل تؤدي إلى بعض الخلل في الهرمونات المسؤولة عن الدورة الشهرية ولذلك يحدث بعض التأخير في نزول الدورة وطالما أن دورتك الشهرية كانت منتظمة في الفترة والسنوات الماضية فلا تنزعجي ولا تجعلي التوتر والقلق الزائد يزيد من اضطراب الدورة الشهرية وليكن تركيز الجماع في منتصف الدورة الشهرية من الأسبوع الأول بعد الغسل والأسبوع الأخير قبل الدورة الجديدة لأنه لا يحدث حمل فيهما وإنما يحدث الحمل في الأسبوع المتوسط بين الأول والأخير. ومعرفة الحمل مسألة في غاية السهولة وذلك من خلال إجراء اختبار حمل في البول بعد انقطاع الدورة بعدة أيام أو إجراء اختبار حمل في الدم مع انتهاء مدة الدورة الشهرية. وبالنسبة للألم أسفل البطن أو الظهر فإنه يحدث لأسباب أخرى غير الحمل والاختبار هو الأساس في التشخيص بالإضافة إلى انقطاع الدورة الشهرية ووجود حالة من الغثيان وألم وكبر في حجم الثديين. وفقك الله لما فيه الخير.</QAanswer>
	</QApair>
	<QApair QAID="40324" QArel="R" QAconf="1.0">
		<QAquestion>كنت اخد حبوب منع جنيرا لمدة شهرين وإجتني اخر دوره لما تركت الحبوب15 8 2014 وبعدها ما جت وعملت اختبار حمل منزلي وطلع سالب هل السبب في تأخير الدورة هو الحبوب ام من الممكن ان يكون حمل </QAquestion>
		<QAanswer>تمت الاجابه</QAanswer>
	</QApair>
	<QApair QAID="319462" QArel="R" QAconf="0.6461">
		<QAquestion>السؤال ما هو الأفضل للمرأة لترتيب الحمل هل الحبوب أفضل أم اللولب أم ماذا لأن زوجتي ركبت لولب وهي الآن تشكو منه ويصيبها بعض الأحيان آلآم وينزل بعض الأحيان آلام فهي تتألم منه فما هو الحل في هذه الحالة لترتيب الحمل أرجو الإجابة على هذا السؤال من جميع النواحي. وجزاكم الله خيراً وبارك في جهودكم ووفقنا وإياكم للعلم النافع والعمل الصالح.</QAquestion>
		<QAanswer>الإجابــة بسم الله الرحمن الرحيمالأخ الفاضل أبو شيماء حفظه الله. السلام عليكم ورحمة الله وبركاته وبعد:فاستخدام اللولب طريقة جيدة لمنع الحمل وفعاليته في منع الحمل تصل حوالي (97%) ولكن قد يصاحبه في الثلاثة شهور الأولى بعد تركيبه بعض التقلصات والآلام أسفل البطن أو نزول بعض الدم فيمكن استخدام بعض المسكنات في هذه الحالة ولكن إذا كانت الأعراض شديدة وتسبب الضيق للمرأة لابد من رفع اللولب. ومن آثاره الجانبية أيضاً: - زيادة النزف في الدورة الشهرية.- قد يسبب ازدياداً في نسبة حدوث التهاب الحوض الإنتاني.- آلام في أسفل البطن.- قد يحدث حمل خارج الرحم.وبالنسبة ل حبوب منع الحمل المركبة إذا استعملت بالطريقة الصحيحة فإن نسبة نجاحها في منع الحمل يبلغ تقريباً 5 99 % تقريباً وفي حالة التوقف عن استعمالها يمكن للمرأة أن تستعيد قدرتها على الحمل مباشرة.ومن الآثار الجانبية لحبوب منع الحمل: قد تصاب السيدة بغثيان وآلام في الثدي ونزول قطرات دم مهبلية لمدة شهرين أو ثلاثة ثم تختفي تدريجياً مع الاستمرار في أخذ الحبوب.بعض النساء قد يكون لديهن حساسية لحبوب منع الحمل مما يؤدي لإصابتهن بالصداع النصفي أو الشقيقة وبعضهن قد يصاب بالاكتئاب وأخريات قد يرتفع الضغط لديهن ولذا لابد من المراجعة الدورية لدى الطبيب لكل النساء الذين يستخ دمن حبوب منع الحمل.عند زيارة الطبيب المختص سيقوم الطبيب بشرح وافٍ عن وسائل منع الحمل وعن الايجابيات والسلبيات لكل وسيلة ويمكن لزوجتك أن تختار ما هو مناسب لحالتها.والله الموفق.</QAanswer>
	</QApair>
	<QApair QAID="67716" QArel="R" QAconf="0.6897">
		<QAquestion>انا متزوجة وانجبت من 9 اشهر ; و وضعت لوبي وسيلة منع للحمل وارضع طبيعي والدورة منتظمة دائما الا انني منذ شهرين لم تات الدورة نهائيا وفي اول مرة لم تاتي اجريت اختبار الحمل المنزلي وكانت النتيجة سالب </QAquestion>
		<QAanswer>ممكن السبب هو الرضاعه و اذا استمر التأخر لمده اكثر من اسبوع يجب اعاده فحص الحمل</QAanswer>
	</QApair>
	<QApair QAID="322548" QArel="R" QAconf="0.6808">
		<QAquestion>السؤال السلام عليكم ورحمة الله وبركاته أنا متزوجة منذ 3 سنوات ولم يحصل حمل ودورتي منتظمة ممكن تتأخر من يوم إلى 3 أيام فقط وفي هذا الشهر الدورة لم تنزل وكان موعدها يوم 21 5 واليوم 5 6 ولم تنزل يعني تقريبا تأخرت 17 يوما ويوجد إفرازات بيضاء أحيانا كثيرة وعملت تحليل حمل في الدم ولم يظهر حمل فهل ممكن يكون حمل ولم يظهر في الدم بعد 12 يوم تأخير أيضا عملت الاختبار المنزلي ويظهر أنه لا يوجد حمل.</QAquestion>
		<QAanswer>الإجابــة بسم الله الرحمن الرحيم الأخت الفاضلة أمة الله حفظها الله. السلام عليكم ورحمة الله وبركاته وبعد: فمتوسط الدورة الشهرية 28 يوما ومتوسط عدد أيام الدورة من 3 إلى 7 أيام ولكن تظل الدورة طبيعية إذا كانت ما بين 21 يوما وحتى 34 يوما وتأخير الدورة عدة أيام أو تقديمها عدة أيام لا يؤثر في كون أنها دورة منتظمة والوزن الزائد هو مشكلة المشاكل فهو يتسبب في رفع هرمون الإنسولين في الدم لملاحقة كميات النشويات والسكريات الزائدة التي يتناولها الإنسان خصوصا الحلويات والشيكولاتا وارتفاع هرمون الإنسولين يساعد على حرق جزء من السكر وتخزين الجزء الباقي في صورة دهون فيقل مستوى السكر في الدم فنشعر بالجوع فنأكل مرة أخرى ويزيد الإنسولين ويزيد الحرق والتخزين وهكذا. لذلك علاج السمنة وبذل الجهد في إنقاص الوزن هو المفتاح الأساسي لحل مشكلة عدم انتظام الدورة وتأخرها وتأخر الحمل وهذا التأخير يحدث بسبب ارتفاع هرمون الحليب وارتفاع مستوى هرمون الذكورة عن المستوى الطبيعي وبسبب التكيس الذي يحدث في المبايض وفيه لا تخرج البويضات من المبايض بل تتكيس وتحبس داخل جدار المبايض السميكة فتضطرب الهرمونات وتضطرب الدورة الشهرية ويتأخر الحمل. وإنقاص الوزن يجب أولا أن يكون عن رغبة من داخلك وإرادة وعزيمة قوية وعدم الضعف أمام مغريات الوجبات الدسمة والحلويات والشيكولاتا والأكل أمام الشاشات وعدم الحركة والكسل مع الاعتماد دائما على الأطعمة ذات السعرات الحرارية الأقل مثل الحبوب فالقمح النابت والفول النابت ( ينقع في الماء لعدة أيام حتى تظهر البراعم مع تغيير الماء كل يوم ) وتلبينة الشعير وهو شعير مطحون مغلي في الماء أو حليب قليل الدسم كذلك شوربة الشوفان. فهذه الحبوب فضلا عن كونها جزءا من برنامج حمية غذائية حيث أنها تحتوي على سعرات حرارية أقل وتحتوي على كثير من الألياف إلا إنها تساعد على التبويض الجيد عن طريق التأثير المباشر على المبايض وعن طريق إنقاص الوزن وتقليل هرمون الإنسولين في الدم. وقبل عمل أي من التحاليل التي من الممكن أن تقومي بها يجب على الزوج عمل تحليل مني رابع يوم بعد الجماع حتى نطمئن على تحليل الزوج لأن الزوج منفردا مسؤول عن أكثر من 30% من حالات تأخر الحمل والعقم كذلك فإن الزوجة منفردة مسؤولة عن أكثر من 30% من حالات العقم والنسبة الباقية تكون الأسباب مشتركة بمعنى أن الزوج والزوجة لديهم مشاكل تمنع الحمل في نفس الوقت. وهناك مجموعة من التحاليل المهمة لهرمونات الغدة النخامية وهرمونات الغدة الدرقية وهرمون الحليب وهرمون الذكورة وعمل سونار على المبايض والرحم وعرض النتائج على الطبيب المعالج لتحديد التشخيص والبدء في العلاج بناء على التشخيص السليم. كذلك فإن الخضروات الطازجة والمسلوقة والفاكهة قليلة السكر تساعد أيضا في تحسن عملية التبويض مثلها مثل حليب الصويا ومشروب أعشاب البردقوش مع ترك وجبات المطاعم السريعة والحلويات والشيكولاتا والسكر وتحلية الشاي بحبوب السكر الدايت. وحبوب تنظيم الأسرة ذات الهرمونين تساعد على تنظيم الدورة ووقف وتحسن مسألة التكيس في حال وجودها فيمكنك أخذ حبوب الياسمين ذات الهرمونين لتنظيم الأسرة وتنظيم الدورة والمساعدة في علاج تكيس المبايض. طبعا جلوكوفاج 500 مج حبوب جيدة لتحسين عمل الإنسولين الداخلي وبالتالي تساعد في ضبط مستوى هرمون الذكورة وتساعد في تنظيم الدورة وتؤخذ بعد الأكل 3 مرات يوميا لعدة شهور حتى ينقص الوزن وتتحسن عملية التبويض وتنتظم الدورة الشهرية. في حالة ارتفاع هرمون الحليب هناك أدوية تؤخذ لعلاج هذا الهرمون مثل دوستينكس 0.25 مج قرصا واحدا كل ثلاثة أيام حتى يصل مستوى الهرمون إلى الصفر تقريباً. وفقك الله لما فيه الخير </QAanswer>
	</QApair>
	<QApair QAID="320541" QArel="R" QAconf="1.0">
		<QAquestion>السؤال السلام عليكم ورحمة الله وبركاته زواجي يصادف أول يوم للدورة وسبق أن اتفقت وزوجي على تأجيل الحمل لعدة أشهر. سؤالي هو: هل هناك تعارض من استخدام حبوب تأخير الدورة مع حبوب منع الحمل ومتى يفضل البدء في استخدام حبوب منع الحمل </QAquestion>
		<QAanswer>الإجابــة الأخت الفاضلة رجاوي محمد حفظها الله. السلام عليكم ورحمة الله وبركاته وبعد أتم الله لكم الزواج وجمع بينكم في خير- إن شاء الله - وبعد: فلا يفضل استخدام الحبوب كوسيلة من وسائل تنظيم الأسرة في بداية الزواج لأنها قد تؤثر على الهرمونات المسئولة عن الدورة الشهرية وبالتالي قد تؤدي إلى اضطراب في الدورة الشهرية فلا داعي لها خصوصا والتأجيل المطلوب لعدة أشهر كما أنه لا يجوز تركيب اللولب لأن الرحم غير مهيأ لذلك. والذي ينفع في هذه الحالة: هو تعاون الزوج في استخدام العازل الطبي في فترة التبويض وهي فترة ال 10 أيام في منتصف الدورة أو من اليوم ال13 من أول يوم في الدورة أما باقي الأيام فيمكن الجماع بدون العازل مع الحرص في عدم تجاوز هذه التواريخ وهذه الوسيلة مناسبة إلى حد كبير وبالطبع لا تترك أية آثار جانبية على الزوجة ولا تؤدي إلى خلل في الدورة. أما مسألة تأجيل الدورة: فلا أنصح به ولكم إما تقديم موعد الزواج عدة أيام أو تأخيره عدة أيام أو جعل الزواج في موعده مع تجنب الإيلاج حتى تطهري من الدورة لأن التأجيل عند السيدات يؤخذ قبل الدورة بأسبوع إلى 5 أيام وذلك يتم بعد حدوث التبويض وبالتالي فرصة الحمل قائمة وفرصة تشوه الجنين لو حدث الحمل أيضا قائمة والتأجيل فقط يناسب رحلات مثل الحج لأداء المناسك التي لا يمكن تأجيلها. وإن تعذر تغيير ميعاد الزواج فيمكن أخذ حبوب تنظيم الأسرة ذات الهرمونين من أول يوم بعد الطهر من الدورة واستكمال الحبوب حتى تمر عدة أيام بعد الزواج الذي سوف يصادف الدورة الجديدة ثم التوقف عنها ولكن قد يحدث أن تأتي الدورة شديدة أكثر في عدد الأيام وفي كمية الدم النازل فيجب إعادة النظر في تغيير الميعاد أفضل من استخدام وسيلة قد تؤدي إلى مشاكل لا داعي لها. وفقكم الله لما فيه الخير.</QAanswer>
	</QApair>
	<QApair QAID="326923" QArel="I" QAconf="0.684">
		<QAquestion>السؤال السلام عليكم ابنتي عمرها ثمانية شهور وترضع رضاعة طبيعية والحمد لله- بجانب الطعام وكنت أستخدم حبوب ميكرولت كوسيلة أمان لكن توقفت عنها عندما بلغت ابنتي سبعة شهور ولا تنزل الدورة الشهرية فكيف لي أن أعرف إذا حدث حمل أثناء الرضاعة </QAquestion>
		<QAanswer>الإجابــة بسم الله الرحمن الرحيم الأخت الفاضلة دعاء محمود حفظها الله. السلام عليكم ورحمة الله وبركاته وبعد فأقراص ميكرولت ليست وسيلة أمان لكنها حبوب منع الحمل من نوع الهرمون الواحد (بروجيستيرون) ولا تمنع التبويض لكنها تمنع وصول الحيوانات المنوية عن طريق تغيير نوع إفرازات عنق الرحم كما أنها تجعل بطانة الرحم غير قابلة للتعشيش أو الانزراع في حال إخصاب البويضة ولا تؤثر على الدورة في الأحوال العادية لكنها تزيد من معدل النزف في وسط الدورة والذي منع هذه المشاكل معك في الفترة الماضية هي الرضاعة الطبيعية فالرضاعة في حد ذاتها تمنع الحمل من خلال منع الدورة ومنع التبويض وبالتالي أنت في الفترة الماضية كنت على وسلتين لتنظيم الأسرة حبوب ميكرولت والرضاعة. والآن بعد التوقف عن الحبوب أصبحت وسيلة تأجيل الحمل هي الرضاعة الطبيعية فقط وهي وسيلة غير آمنة أي من الممكن أن يحدث حمل بدون نزول الدورة الشهرية ومن الممكن أن يستمر الوضع لعدة شهور طالما الرضاعة منتظمة وكميات الحليب متدفقة لأن ذلك يعني أن هرمون الحليب برولاكتين يفرز بكميات تكفي لمنع التبويض والدورة. وإذا كانت الرضاعة جيدة وتريدين فقط تأجيل الحمل لعدة شهور فلا حاجة لأي وسيلة منع الحمل أخرى مع الرضاعة وإذا رغبت في وسيلة فيمكن متابعة الطبيبة المعالجة لمناقشة حالتك الصحية وقياس الضغط وعمل صورة دم لاختيار الوسيلة المناسبة سواء لولب عادي أو هرموني أو حبوب منع الحمل من ذات الهرمونين أو حتى العودة لحبوب ميكرولت. ولمعرفة حدوث حمل أثناء الرضاعة يمكن لك عمل اختبار حمل في بول الصباح وهي اختبارات متوفرة في الصيدليات وسهلة الاستخدام وفي حالة الشك يمكن عمل اختبار حمل في الدم. وفقك الله لما فيه الخير.</QAanswer>
	</QApair>
	<QApair QAID="311226" QArel="R" QAconf="0.6779">
		<QAquestion>السؤال السلام عليكم أنا متزوجة من أربعة شهور ودورتي من يوم تزوجت منتظمة كل 30 يوماً وآخر دورة لي كانت بتاريخ 19 11 مع العلم أنه في الشهر السابق جاءني ألم شديد أسفل البطن وقالت لي الدكتورة إنه كيس على المبايض. أعطتني حبوب منع الحمل والحمد لله ذهبت إليها رابع يوم الدورة وطمئنتني أن الكيس نزل -والحمد لله- كل شيء عندي سليم. تاريخ 30 11 الدورة ما جاءت مع العلم أني منذ يومين نزلت علي إفرازات بنية والبارحة إفرازات دموية خفيفة جداً وكل الإفرازات متقطعة. عملت تحليل حمل منزلي يوم 28 11 والنتيجة سالبة. أنا غير فاهمة هل هو حمل أم لا </QAquestion>
		<QAanswer>الإجابــة بسم الله الرحمن الرحيم الأخت الفاضلة أمة الله حفظها الله. السلام عليكم ورحمة الله وبركاته وبعد لم تذكري لنا -أختنا الكريمة- متى تزوجت وهل أنجبت قبل ذلك أم لا وهل استخدمت وسيلة لتنظيم الأسرة لفترة طويلة أم فقط الشهر الماضي لأن هذه الأسئلة مهمة في تحديد الخطة القادمة. على العموم هناك خطأ في التاريخ المذكور إما أن يكون التاريخ الأول 19 10 أو أن يكون التاريخ الثاني هو 12 30 وأعتقد أن هذا هو الأرجح فلا أعتقد أنك عملت اختبار حمل بعد 11 يوم من الدروة ولم تجدي حملاً. يجب أن يمر شهر كامل وتتأخر الدورة أسبوع حتى نفكر في عمل الاختبار المنزلي لمعرفة الحمل. المهم أن حبوب منع الحمل قد تؤخر الدورة عدة أيام لأنها تمنع التبويض في الفترة التي استخدمتها وهذا يفسر تأخر الدورة أو أن تأخر الدورة بسبب تكيس المبايض والكيس على المبايض لا يتم تشخيصه بالكشف العادي ولكن بالسونار ولا يتم التأكد من أن الكيس نزل إلا بالسونار. يمكن أن تعيدي تحليل الحمل مرة أخرى فإذا كان إيجابياً فالحمد لله على ذلك وإذا كان سلبياً فالحمد لله أيضاً. عليك أن تذهبي إلى مركز متخصص في علاج تأخير الحمل لمتابعة الحالة وعمل التحاليل والأشعة المطلوبة. وفقك الله لما فيه الخير.</QAanswer>
	</QApair>
	<QApair QAID="319095" QArel="R" QAconf="1.0">
		<QAquestion>السؤال أنا أستخدم حبوب منع الحمل (جينيرا) وبعد انتهاء العبوة الأولى جاءتني الدورة الشهرية ثم لم تأتني فأجريت تحليل الحمل المنزلي وكانت النتيجة سلبية فاستمررت في تناول الحبوب وإلى الآن لم تأتني الدورة الشهرية منذ أربعة أشهر.هل هذا الأمر طبيعي وهل أتوقف عن تناول الحبوب </QAquestion>
		<QAanswer>الإجابــة بسم الله الرحمن الرحيم الأخت الفاضلة فاطمة حفظها الله. السلام عليكم ورحمة الله وبركاته وبعد: تختلف النساء في تفاعلهن مع حبوب منع الحمل ولكن من المعروف أن حبوب منع الحمل تؤدي إلى التقليل من دم الدورة أثناء تناولها وقد تنقطع الدورة عند بعض النساء كما حدث معك وطالما أنك تأخذين الحبوب في موعدها وتتركين الحبوب فترة السبعة أيام التي بين انتهاء العبوة وبداية عبوة جديدة وطالما أنك أجريت اختباراً للحمل ولم يظهر الحمل فلا خوف من عدم مجيء الدورة وإن كنت أفضل إعادة تحليل الحمل مرةً أخرى للتأكد عن طريق الدم ويمكنك تغيير نوع الحبوب إلى نوع آخر ففي بعض ا? ?حالات يحصل الانقطاع مع نوع من الحبوب ولا يحصل مع الأنواع الأخرى وذلك حتى تطمئني نفسياً عندما تنزل الدورة بانتظام.والله الموفق.</QAanswer>
	</QApair>
	<QApair QAID="14806" QArel="R" QAconf="1.0">
		<QAquestion>دورتي الشهريه متأخره7ايام واجريت تحليل حمل لكن النتيجه سلبيه واجريت اختبار الحمل المنزلي مرتين والنتيجه ايجابيه هل اناحامل مع العلم دورتي منتظمه واحس باعراض الحمل </QAquestion>
		<QAanswer>يجب اعاده الفحص مره اخرى و الاغلب ان الحمل موجود و يفضل مراجعه الطبيب باقرب فرصه لتأكد</QAanswer>
	</QApair>
	<QApair QAID="311816" QArel="R" QAconf="0.7031">
		<QAquestion>السؤال السلام عليكم.أنا متزوجة ولدي طفلان وقمت بتركيب لولب منذ ثلاثة أشهر تأخرت دورتي ستة أيام ومنذ أن قمت بتركيب اللولب أصبحت دورتي كالنزيف وأعاني من ألم أثناء الجماع وألم في أسفل بطني لكنه متقطع مع العلم أني أرضع فهل تأخر الدورة أمر عادي ومتى أقوم باختبار الحمل </QAquestion>
		<QAanswer>الإجابــة بسم الله الرحمن الرحيم الأخت الفاضلة أم أكرم حفظها الله. السلام عليكم ورحمة الله وبركاته وبعد:إن بقيت الدورة متأخرة فيجب أن تقومي بعمل تحليل للحمل والأفضل أن يكون التحليل بالدم فإن كان التحليل سلبياً فيكون هذا بسبب الرضاعة حيث أنه ومع الرضاعة لا يكون التبويض منتظماً فقد يتأخر أحياناً حتى لو كانت الدورة منتظمة مما يؤدي إلى تأخر الدورة أحياناً وإن التأخير لغاية أسبوع يعتبر طبيعياً.وبالنسبة لغزارة الدم فهي قد تحدث بسبب وجود اللولب وتخريشه للبطانة الرحمية وهذه إحدى المشاكل المعروفة للولب فهو يؤدي إلى بعض الاحتقان في الرحم والمبيضين ويؤد? ? إلى تخريش البطانة الرحمية مما يؤدي إلى جعل الدورة غزيرة أحياناً وإلى الشعور بالآلام في الحوض والظهر.ويجب التأكد من أن اللولب في مكانه الصحيح في الرحم وذلك عن طريق عمل التصوير التلفزيوني ومن أنه لا يوجد كيس أو أكياس على المبيض لا قدر الله.كما يجب عمل فحص نسائي داخلي والتأكد من عدم وجود التهابات نسائية.إن تبين عدم وجود حمل وأن كل شيء طبيعي وأن اللولب في مكانه الصحيح فيمكنك الانتظار لشهرين أو ثلاثة فقد يتحسن الوضع ويتقبل جسمك اللولب ويمكنك خلالها تناول حبوب من نوع إيبوبروفين مثل حبوب Advil عند نزول الدورة 6 - 8 ساعات بشكل وقائي فهي ستخفف الألم وتخفف كمي ة الدم بإذن الله.وإن بقيت المشكلة أو زادت فقد يكون نوع اللولب غير مناسب لك ويمكنك إما إزالته أو استبداله بنوع آخر أو اللجوء إلى وسيلة أخرى لمنع الحمل.تحليل الحمل يصبح إيجابياً في الدم قبل موعد نزول الدورة بيوم أو يومين أما في البول فبعد تأخر الدورة بيومين إن كانت الدورة منتظمة.نسأل الله عز وجل أن يديم عليك ثوب الصحة والعافية.</QAanswer>
	</QApair>
	<QApair QAID="321216" QArel="R" QAconf="0.6515">
		<QAquestion>السؤال السلام عليكم. أنا متزوجة ولدي طفل ولاحظت نزول إفرازات بنية قبل الدورة وبعدها متصلة معها مع تغير في رائحة الدورة فهل هو التهاب في الرحم مع العلم أنه لا يوجد ألم فما هو السبب </QAquestion>
		<QAanswer>الإجابــة بسم الله الرحمن الرحيم الأخت الفاضلة أم البراء حفظها الله. السلام عليكم ورحمة الله وبركاته وبعد: في حالة الاستمرار على تناول حبوب منع الحمل التي ذكرتها في الاستشارة السابقة برقم 2198472 فإنها تؤدي إلى بعض تنقيط الدم الذي يختلط مع إفرازات الفرج الطبيعية ويؤدي ذلك إلى ظهور إفرازات بنية اللون. ووجود الرائحة الكريهة مع إفرازات صفراء أو خضراء يعتبر التهابات بكتيرية وسواء كانت موجودة أو غير موجودة فلا بأس من تناول حبوب فلاجيل 500 مج ثلاث مرات يوميا بالإضافة إلى وضع تحاميل Gyni-pevaryl 150 mg يوميا واحدة في الفرج لمدة ثلاثة أيام لعلاج الالتهابات سواء كانت فطرية أو بكتيرية. وفي حالة التوقف عن حبوب منع الحمل والإفرازات البنية ما زالت موجودة فيمكنك تناول حبوب دوفاستون التي لا تمنع التبويض ولا تمنع الحمل وجرعتها 10 مج تؤخذ يومياً من اليوم الـ16 من بداية الدورة حتى اليوم الـ26 من بدايتها وذلك لمدة 3 شهور حتى تنتظم الدورة الشهرية وترفع من مستوى هرمون البروجيستيرون الذي من المفترض زيادته بعد التبويض في منتصف الشهر والذي يساعد على بناء بطانة رحم جيدة ويساعد على وقف تلك الإفرازات البنية مع الأخذ في الاعتبار وسيلة تنظيم الأسرة إذا أردت تأجيل الحمل في الفترة القادمة. حفظك الله من كل مكروه وسوء ووفقك الله لما فيه الخير.</QAanswer>
	</QApair>
	<QApair QAID="50328" QArel="I" QAconf="0.6465">
		<QAquestion>ما هي وسائل منع الحمل الأكثر فاعلية بنسبة 100% و ماذا عن حبوب Daiane لمنع الحمل ماهو أفضل واقي ذكري يمكن استخدامه </QAquestion>
		<QAanswer>لا يوجد طريقه 100% و لكن حبوب منع الحمل فعاليتها تصل 99% اذا تم استخدامها بشكل صحيح و للواقي الذكري المتوفره بالصيدليات و يجب استخدامه بشكل صحيح</QAanswer>
	</QApair>
	<QApair QAID="327761" QArel="R" QAconf="0.6441">
		<QAquestion>السؤال السلام عليكم ورحمة الله وبركاته. لقد كانت دورتي منتظمة منذ آخر ولادة أي من سنة وسبعة أشهر تقريباً وهذا الشهر تأخرت عن موعدها أي ما يقارب 13 يوماً وعملت اختبار الحمل المنزلي 3 مرات والنتيجة سلبية أي لا يوجد حمل فما الأسباب في ذلك </QAquestion>
		<QAanswer>الإجابــة بسم الله الرحمن الرحيم الأخت الفاضلة خولة حفظها الله. السلام عليكم ورحمة الله وبركاته وبعد: إن تأخر الدورة الشهرية لمدة أكثر من أسبوع; يعتبر أمر غير طبيعي; ويحدث عادة بسبب وجود اضطراب هرموني; أما أن يكون اضطراباً عابراً; أي مؤقتاً ويزول من تلقاء نفسه وبدون علاج; أو أن يكون اضطراباً دائماً وسيستمر وهنا يجب علاجه . كنوع من الاحتياط يجب أن تقومي بعمل تحليل للحمل بالدم; حتى لا يكون قد حدث حمل متأخر; فإن بقي التحليل سلبي; أي تأكد عدم حدوث الحمل; فيجب عمل تصوير تلفزيوني لاستبعاد احتمال تشكل كيس على المبيض; أو حدوث تكيس في المبايض. في حال تبين بالتصوير التلفزيوني عدم تشكل كيس أو تكيسات على المبيض; وكانت بطانة الرحم سميكة فيكون السبب هو تأخر حدوث التبويض في هذا الشهر; ويمكن حينها تناول حبوب لتنزيل الدورة مثل حبوب (بريمولت) حبتين يومياً مدة خمس أيام ; ثم وبعد الانتهاء منها ستنزل الدورة في خلال 2-5 أيام - بإذن الله تعالى- . وعليك الانتباه للدورات القادمة; فإن تكرر التأخير بهذا الشكل; فيجب عندها عمل تحاليل هرمونية موسعة. نسأل الله عز وجل أن يمن عليك بثوب الصحة والعافية دائماً.</QAanswer>
	</QApair>
	<QApair QAID="106342" QArel="I" QAconf="0.6719">
		<QAquestion>عضو : السلام عليكم ورحمة الله وبركاته ....اجريت اجهاض قبل شهر وعمر الحمل كان 3 اسابيع بطريقة الشفط وعند المراجعة قال الدكتور اعاني من التهاب جرثومي بالرحم ماسببه وسبب تاخر الدورة الشهرية والشعور السريع بالتعب والتعرق عند اقل مجهود اقوم به ...اسفه للاطاله وشكرا لكم</QAquestion>
		<QAanswer>: السلام عليكم اختي الكريمه :) نود ان نوضح لكي ان هناك بعض الاسباب التي تسبب التهاب جرثومي بالرحم مثل : إلتهاب الرحم والمهبل الجرثومي هو شكل من أشكال التهابالرحم والمهبل الذي ينتج عن وجود خلل في البكتيريا الطبيعية الموجودة في المهبل وفرط نمو بعض أنواع البكتيريا - الالتهابات البكتيرية التي تسبب التهاب الرحم قد تكون أيضا نتيجة الإصابة بالأمراض المنقولة جنسيا مثل السيلان (syphilis) ;أو الزهري (Gonorrhea). لذا فاننا ننصحك بالذهاب للفحص العيادي لدى طبيب امراض نساء لاجراء فحص عيادي شامل وتحديد سبب هذا الالتهاب تحديدا ومن ثم وصف العلاج المناسب تبعا للفحص وقد يحتاج الطبيب ايضا لعمل مزرعه لافرازات المهبل .... اما عن تاخر الدوره الشهريه فله العديد من الاسباب والتي تشمل : وسائل منع الحمل : قد تغيب الدورة الشهرية عن بعض السيدات الاتى يستخدمن حبوب منع الحمل و عند ايقاف هذه الحبوب قد يستمر انحباس الطمث من 3-6 شهور و بعد ذلك تعود الدورة الشهرية منتظمة . و كذلك قد يحدث انحباس الطمث للسيدات اللاتى يستخدمن حقن أو كبسولات تحت الجلد لمنع الحمل . الأدوية : قد تتسبب بعض الأدوية فى إنحباس الطمث و منها : مضادات الاضراب العقلى . الادوية الكيماوية المستخدمة لعلاج السرطان . مضادات الاكتئاب . ادوية ضغط الدم . نمط الحياة : التوتر و الضغط العصبى : قد يسبب التوتر تغيرات مؤقتة فى الوظائف الداخلية للجسم عن طريق اختلال إفراز الهرمونات المنظمة للطمث من المخ . و بالتالى يتوقف التبويض و الدورة الشهرية . و غالبا ما تعود الأمور الى طبيعتها بشكل تلقائى بعد زوال التوتر . نقص وزن الجسم : نقص وزن الجسم الشديد قد يكون سببا فى تغير مستوى الهرمونات فى الجسم و منها الهرمونات المنظمة للدورة الشهرية مما ينتج عنه خلل فى الدورة الشهرية . التمرينات الجسمانية الكثيفة : النساء الرياضيات الاتى يلعبن رياضات عنيفة أو ذات مجهود جثمانى كبير قد يتعرضن لاختلال فى الدورة الشهرية و ذلك بسبب نقص مستوى الدهون بالجسم و التوتر و الضغط العصبى . إختلال الهرمونات : تكيسات المبيض : و التى تسبب ارتفاع مستوى الهرمونات بشكل مستمر و ذلك على عكس مستوى الهرمونات المتغير الذى يمثل عامل ضرورى لحدوث الدورة الشهرية . اضطراب الغدة الدرقية : اضطراب عمل الغدة الدرقية سواء بالزيادة أو بالنقصان قد يؤدى الى اضطرابات الدورة الشهرية . أورام الغدة النخامية : الأورام الحميدة للغدة النخامية قد تغير مستوى الهرمونات المسئولة عن تنظيم الدورة الشهرة . سن اليأس المبكر : يحدث سن اليأس بصورة طبيعية ما بين 45- 55 عام أما فى بعض النساء فقد يبدأ مبكرا قبل سن الاربعين وتتوقف الدورة . مشكلات خلقية : بعض المشكلات الخلقية بالأعضاء التناسلية قد تسبب إنحباس الطمث . ندبات الرحم : عمليات الكحت و الولادات القيصرية و كذلك عمليات علاج تجمع ليفى (لوفة الرحم) . و التى قد تترك ندبات فى الرحم تتعارض مع تكوين الغشاء الرحمى فى الدورة الشهرية و بذلك يحدث انحباس الدورة الشهرية . نقص الأعضاء التناسلية : قد تحدث بعض المشكلات اثناء الحياة الجنينية و التى تؤدى الى نقص تكوين الأعضاء التناسلية فقد تولد الطفلة دون رحم أو عنق الرحم أو المهبل . و بسبب هذا النمو غير الطبيعى للاعضاء التناسلية هذه الفتاة لن تبلغ المحيض . عيوب خلقية بالمهبل : إنسداد المهبل قد يتسبب فى عدم رؤية الطمث . فقد يوجد غشاء أو حاجز يسبب إنسداد مسار الدم من الرحم الى خارج الجسم و لذلك تكون الدورة الشهرية غير مرئية . ولحديد سبب تاخير الدوره لديكي يقوم الطبيب بعمل فحص إكلنيكى للحوض لمعرفة ما إذا كان هناك مشكلات فى الجهاز التناسلى . كما يجب إجراء بعض الفحوصات لمعرفة سبب انحباس الطمث : فحوصات معملية : اختبار حمل : و هذا هو الاحتمال الأول الذى يضعه الطبيب فى الاعتبار . هرمونات الغدة الدرقية : قياس مستوى هرمونات الغدة الدرقية لتحديد ما إذا كان هناك خلل بها أدى الى إنحباس الطمث . اختبارات وظائف المبيض : قياس مستوى الهرمونات التى يفرزها المبيض (FSH)لتحديد كفاءة عمل المبيض . هرمونات الذكروة : قياس مستوى هرمونات الذكورة قد يكون ضروريا إذا كاة هناك زيادة فى شعر الوجه و خشونة الصوت . علاج الاستروجين التشخيصى : تنأول علاج هرمونى لمدة 10 ايام لإحداث نزيف الطمث . نتائج هذا الإختبار تحدد ما إذا كانت المشكلة نقص هرمون الإستروجين أم لا . الفحوصات التصويرية : أشعه السونار ( موجات فوق صوتية ) : ليتمكن الطبيب من رؤية أعضاء الجهاز التناسلى الداخلية و تحديد وجودها . أشعة مقطية : لتحديد سلامة الرحم و المبايض . أشعة الرنين المغناطيسى : لرؤية تفاصيل أنسجة الإعضاء التناسلية الداخلية و تحديد سلامتها . أشعة رنين مغناطيسى للغدة النخامية . منظار الرحم : إذا ظل سبب إنحباس الطمث غير معروف قد يطلب الطبيب إجراء منظار للرحم . نؤكد عليكي ايضا بضروره الاهتمام بتغذيتك وتناول طعام صحي متوازن وعمل تحليل صوره دم كامله لانه من المحتمل ان تكون لديكي انيما بالدم وهي ما تسبب لكي اضطراب الدوره الشهريه وتاخرها ;;;;; تمنياتنا بالذريه الصالحه والشفاء العاجل :)</QAanswer>
	</QApair>
	<QApair QAID="3672" QArel="I" QAconf="0.6377">
		<QAquestion>تاخرت لدي الدوره لمده ١٨ يوم واجريت اختبار الحمل المنزلي بعد ١٥ يوم من تاخيرها كانت النتيجه سلبيه وايضا اختبار الدم كان سلبي مع ان الدوره لدي منتظمة ثم نزلت في اليوم ١٨ بلون فاتح وله رائحه هل يعتبر ذلك حمل مع الاحساس بالالم في اسفل الظهر </QAquestion>
		<QAanswer>الاغلب لا يوجد و السبب هو عوامل اخرى اهمها النفسيه</QAanswer>
	</QApair>
	<QApair QAID="69485" QArel="I" QAconf="1.0">
		<QAquestion>استعمل حبوب منع الحمل و اواظب عليها ودورتي منتظمة كل 28 يوم اخر دورة كانت 1 12 ودامت 5ايام لم اجري بعدها اي اتصال جنسي و لازلت استعمل الحبوب اشعر بوخز في صدري والم اسفل البطن ما سببه </QAquestion>
		<QAanswer>لا يوجد داعي للخوف الاعراض المذكوره ممكن ان تكون من الاعراض الجانبيه للدواء</QAanswer>
	</QApair>
	<QApair QAID="311323" QArel="R" QAconf="0.7046">
		<QAquestion>السؤال السلام عليكم.. عمري 22 سنة ولدي طفل عمره سنتان أرغب بالحمل مع أنني أتناول حبوب منع الحمل فهل تنصحوني بأن أقطع الدواء ثم يتم الجماع أم أنتظر حتى انتهاء الدواء ثم أنتظر 5 أيام حتى تأتي الدورة وبعد الدورة يتم الجماع مع العلم أن الدورة أول يوم كانت بتاريخ: 10 10 2013 وكيف يمكن أن يتم حدوث الحمل وجزاكم الله خيراً.</QAquestion>
		<QAanswer>الإجابــة بسم الله الرحمن الرحيم الأخت الفاضلة ryanalhjooj حفظها الله. السلام عليكم ورحمة الله وبركاته وبعد: فحبوب منع الحمل من اسمها تمنع التبويض وتمنع الحمل وعلى ذلك يجب إكمال شريط الحبوب الحالي حتى نهايته حتى لا يحدث خلل في الدورة الشهرية وبعد التوقف عن تناول الحبوب قد تبدأ المبايض من الشهر الأول في إنتاج البويضات وقد تتأخر بفعل تأثير الحبوب لمدة شهرين أو ثلاثة وما عليك إلا الانتظار لحدوث الحمل. والحمل يحدث في منتصف الدورة الشهرية فمثلا إذا كانت دورتك الشهرية تأتي كل 28 يوما فإن البويضات تخرج من المبايض في اليوم ال 14 من بداية الدورة الشهرية أو في اليوم التاسع بعد الغسل من الدورة وإذا كانت دورتك 5 أيام أي أن الحمل لا يحدث في الأسبوع الذي يأتي بعد الغسل من الدورة ولا يحدث أيضا في الأسبوع الذي يأتي قبل نزول الدورة الجديدة ولكن كما قلنا في الأسبوع الأوسط ما بين الدورتين وتركيز الجماع يجب أن يكون في تلك الفترة. وكما قلت لك: قد يحدث الحمل في الشهر الذي يأتي بعد التوقف عن الحبوب ولا تأتي الدورة بعد ذلك وبعد مرور ميعادها يمكن عمل اختبار الحمل في البول وهو متوفر في الصيدليات وإذا كان الاختبار سلبيا فعليك الانتظار إلى الشهر التالي. أرجو أن يكون الشرح واضحا. حفظك الله من كل مكروه وسوء ووفقك لما فيه الخير.</QAanswer>
	</QApair>
	<QApair QAID="60955" QArel="R" QAconf="0.6427">
		<QAquestion>اكل مضاد sulfameth trimethoprim 800 160 mg tb مدة التناول كانت 10أيام هل يتعارض مع حبوب الحمل مارفولين واذا يتعارض كم احتاج بعد المضاد ليبدأ مفعول حبوب الحمل وهل شرب الشاهي او القهوة بعد حبوب الحمل مباشرة يبطل مفعولها </QAquestion>
		<QAanswer>نعم من الممكن ان يؤثر على فعاليه حبوب الحمل و يجب استخدام وسائل مساعده بالاضافه لحبوب منع الحمل و لكن القهوه و الشاي لا يؤثران</QAanswer>
	</QApair>
	<QApair QAID="51013" QArel="R" QAconf="1.0">
		<QAquestion>أخذت حبوب منع الحمل بعد إنتهاء الدورة بخمسة أيام ولمدة 21 يوم وبعدها لم تأتى الدورة فعملت تحليل الحمل المنزلي وظهر بأنى حامل هل حبوب منع الحمل والمسكنات التى أخذتها كالبنادول لها تأثير على الجنين </QAquestion>
		<QAanswer>لا داعي للقلق و نكتفي بمتابعه الحمل متابعه عاديه</QAanswer>
	</QApair>
	<QApair QAID="326057" QArel="R" QAconf="1.0">
		<QAquestion>السؤال السلام وعليكم ورحمة الله وبركاته. تزوجت منذ ثلاث سنوات ورزقني الله طفلين بعد ولادة ابني الثاني وبعد الأربعين وبعدها بستة أشهر نزلت علي الدورة وذهبت إلى المستشفى واستشرت الدكتورة وصرفت لي حبوب منع الحمل. ولله الحمد فإني أرضع طفلي بانتظام وبعد مرور شهر لم تنزل علي الدورة 10 أيام أحس بألم الدورة وأشعر بألم شديد وأفكر أن أستخدم حبوب للتنزيل الدورة الشهرية وللعلم هذه أول مرة أتناول فيها حبوب منع الحمل وأنا مستمرة رغم أنها سببت لي غثياناً وصداعاً وخمولاً. أنا خائفة أن أكون حامل وحالتي النفسية جداً متعبة. أرجوكم أخبروني: هل حبوب منع الحمل يمكن أن تكون سبباً في تأخير الدورة الشهرية رغم أنه لا توجد أعراض حمل </QAquestion>
		<QAanswer>الإجابــة بسم الله الرحمن الرحيم الأخت الفاضلة ام زياد حفظها الله. السلام عليكم ورحمة الله وبركاته وبعد على حسب ما فهمت من رسالتك فإن الدورة لم تنزل إلا مرة واحدة بعد الولادة بستة أشهر حين بدأت بتناول الحبوب; أي أنه لم يكن لديك دورك شهرية منتظمة قبل استخدام الحبوب أصلا. ونزولها بعد ستة أشهر لا يضمن بأنها ستصبح منتظمة بعد ذلك فقد تصبح منتظمة أو متباعدة كما قد تكون إباضية أو غير إباضية. فمع الإرضاع -وسواء استخدمت السيدة حبوب منع الحمل أم لا - سيكون العامل الأساسي الذي يؤثر على نزول الدورة وانتظامها هو الإرضاع ومستوى هرمون الحليب في الدم. وحبوب منع الحمل التي تتناولينها قد تؤدي إلى تمشيحات دموية في أوقات غير متوقعة وقد يكون لها دور في عدم الانتظام أو في انقطاع الدورة. على كل حال إن احتمال الحمل عندك مستبعد إن كنت قد تناولت الحبوب بشكل منتظم وفي كل يوم حسب التعليمات; فرغم أنها حبوب ضعيفة بعض الشيء; لكن عندما يضاف إليها مفعول الرضاعة في منع الحمل فإن فاعليتها تزداد. بالطبع هنالك دوما احتمال حدوث الحمل عند تأخر الدورة حتى مع استعمال أي نوع من الحبوب ولو أن هذا الاحتمال ضعيف جدا عندك; لكن يجب عمل تحليل للحمل لنفي ذلك الاحتمال; ولا داعي لتناول حبوب تنزيل الدورة في حالة الإرضاع; كما أن الدورة قد لا تنزل في بعض الأحيان بعد تناولها عند السيدة المرضع; حتى لو لم يكن هنالك حمل. نسأل الله عز وجل أن يمن عليك بثوب الصحة والعافية دائما.</QAanswer>
	</QApair>
	<QApair QAID="43877" QArel="R" QAconf="0.6578">
		<QAquestion>كانت دورتي منتظمة كل 32 يوم في شهر ديسمبر تاخرت اسبوع عن موعدها وفي شهر واحد لم تنزل للان علما بان تواريخ الشهور اﻻخيرة كالتالي: 1 11 2013 8 12 2013 _ 1 2014 لغاية اليوم لم تنزل الدورة بتاريخ:21 1 2014 وفحصت بالجهاز المنزلي باﻻمس والنتيجة سلبية هل السبب تلخبط في الدورة </QAquestion>
		<QAanswer>ممكن اعاده الفحص و اذا لم يوجد حمل يمكن الانتظار و يفضل مراجعه الطبيب اذا طاله المده</QAanswer>
	</QApair>
	<QApair QAID="23260" QArel="I" QAconf="0.6412">
		<QAquestion>السلام عليكم انا فتاة غير متزوجة بدأ يحصل معي قبل دورة نزول سائل بني او باللون الوردي و بعدها بيومين او 3 تنزل الدورة ما ذا تعني هذه الحالة ... و هل نزول الدورة مرة كل 28 يوم و مرة كل 30 يوم تعتبر دورة منتظمة رغم فترة الاباضة عندي تكون منتظمة و تستمر لمدة 3 ايام و هي عبارة عن نزول سائل شفاف مثل زلال البيض ...ماهو تشخيصكم جزاكم الله خير </QAquestion>
		<QAanswer>نعم الدورة كل 28 او 30 يوم تعتبر منتظمة أما تلك الإفرازات التي تسبق الدورة الشهرية فلا تعد من دم الحيض وبالتالي يمكننا اعتبارها استحاضة وهي شكل من أشكال الخلل الهرموني في الجسم والذي يؤدي إلى ما يسمى dysfunction uterine bleeding أي نزول دم من الرحم بشكل غير منتظم. وبناء عليه فإن كل ما يؤدي إلى حدوث هذا الخلل يمكن أن يكون سبباً في نزول دم الاستحاضة. ومن هذه الأمور وسائل منع الحمل التي تسبب خللا في الهرمونات كالحبوب والحقن. فاذا كنت لا تستعملين وسائل منع جمل ممكن مراجعة طبيب نسائي للدراسة الهرمونية</QAanswer>
	</QApair>
	<QApair QAID="67016" QArel="R" QAconf="1.0">
		<QAquestion>انا سيدة متزوجة عمري31 سنة لديا ولد عمرو 4 سنوات توقفت عن اخذ حبوب منع الحمل منذ 3 اشهر وكانت حينها الامور عادية في هذا الشهر تاخرت دورتي الشهرية 5 ايام عن موعدها مع الام اسفل البطن و اسفل الظهر استخدمت كاشف للحمل المنزلي لكن النتيجة سلبية ذهبت للطبيب اجرى لي فحص و اخبرني انه لا يوجد حمل و اعطاني ادوية للالم و القي و اعطاني موعد بعد 5 ايام اذا لم تنزل الدورة يعطيني دواء لكن لحد الساعة اعاني من الام حادة فما هو السبب يا ترى </QAquestion>
		<QAanswer>يجب اعاده فحص الحمل و الرجوع لطبيب لمعرفه السبب</QAanswer>
	</QApair>
	<QApair QAID="69293" QArel="I" QAconf="1.0">
		<QAquestion>هل صحيح ما ينسب إلى حبوب منع الحمل أو التنظيم أنها تزيد من إحتمالية ال infertility; endometrial or ovarian cancer? </QAquestion>
		<QAanswer>اوجدت الدراسات ان الاستروجين والبروجستيرون له تأثير على تطور ونمو بعض أنواع السرطان ولأن حبوب منع الحمل تحتوي على الهرمونات الأنثوية فقد اهتمت الدراسات بمعرفة الرابط بين حبوب منع الحمل والسرطان واوجدت انه ليس هناك علاقة ثابتة بين استخدام وسائل منع الحمل عن طريق الفم وخطر الاصابة بالسرطا نعموما ومع ذلك اوجدت الدراسات ان نسبة سرطان بطانة الرحم وسرطان المبيض ينخفض مع استخدام وسائل منع الحمل عن طريق الفم في حين تظهر مخاطر احتمالية الاصابة بسرطان الثدي وعنق الرحم وسرطان الكبد ولكن ليس بالضرورة حدوثها لذا يجب استشارة الطبيب حول نوع حبوب منع الحمل المناسبة</QAanswer>
	</QApair>
	<QApair QAID="308767" QArel="I" QAconf="0.6393">
		<QAquestion>السؤال استخدمت حبوب منع الحمل للرضاعة وسببت لي نزيفاً في رمضان وأوقفتها وإلى الآن لم تنزل فهل ستنزل أم آخذ حبة وستنزل أنا بكرية وعمر ابنتي الآن أربعة أشهر وأرضعها طبيعيا واستخدمت حبوب الرضاعة شهر رمضان فقط. أرجو المساعدة فلا أستطيع الذهاب للمستشفى حالياً.</QAquestion>
		<QAanswer>الإجابــة بسم الله الرحمن الرحيم الأخت الفاضلة عظيمة الوجدان حفظها الله. السلام عليكم ورحمة الله وبركاته وبعد: فحبوب منع الحمل التي تؤخذ أثناء الرضاعة هي حبوب ذات الهرمون الواحد Progesterone وقبل أن تعاودي استخدامها عليك عمل اختبار حمل وإذا كانت النتيجة سلبية يجب استخدام عازل طبي أثناء الجماع لمدة 15 يوما أخرى حتى نتأكد أنه لم يحدث حمل في الفترة السابقة على التحليل. مع العلم أن الرضاعة الطبيعية المنتظمة وحدها قد تمنع الحمل لفترة ولكن قد يحدث حمل أثناء الرضاعة. ثم نعيد اختبار الحمل مرة أخرى وإذا كان سلبياً للمرة الثانية فابدئي في أخذ أقراص هرمون البروجيستيرون بدون توقف وإذا حصل نزيف بسيط فلا تتوقفي عن أخذ الحبوب حتى فطام الطفل وبعد ذلك لكل حادث حديث. والله الموفق.</QAanswer>
	</QApair>
	<QApair QAID="307271" QArel="R" QAconf="1.0">
		<QAquestion>السؤال السلام عليكم. هل يمكن الحمل مباشرة بعد التوقف عن موانع الحمل ومتى يمكن إجراء اختبار الحمل مع العلم أن لدي طفلا عمره سنتان وشهران وآخر موعد للدورة كان بتاريخ 7 أبريل وكانت وسيلة منع الحمل( لاصقات إيفرا ) استخدمتها لحوالي سنة وقبلها كانت حبوب كما أنه لدي بعض أعراض الحمل المشابهة للدورة الشهرية.</QAquestion>
		<QAanswer>الإجابــة بسم الله الرحمن الرحيم الأخت الفاضلة Noha Bassam حفظها الله. السلام عليكم ورحمة الله وبركاته وبعد: نعم من الممكن أن يتم حدوث الحمل بنفس الشهر الذي تم فيه التوقف عن مانع الحمل لأن المبيض قد ينشط بسرعة وبنفس الوقت فتحدث الإباضة ويحدث الحمل; وهذا يحدث كثيرا في الشابات في مثل عمرك; حيث الخصوبة في أوجها. وبنفس الوقت قد تتأخر الدورة تأخيرا عاديا لأن المبيض يبقى مثبطا بعد إيقاف مانع الحمل; ويحتاج بعض الوقت ليعود إلى توازنه السابق. والأعراض لا يعتمد عليها مطلقا في هذه الحالات; لأنها تتشابه كثيرا سواء كان هنالك حمل; أو كان تأخير عادي في الدورة. وعليك بعمل تحليل للحمل; ويمكن عمله الآن; ويفضل أن يكون تحليل بالدم فإن كان إيجابيا فنبارك لك به ونسأل الله عز وجل أن يتمه على خير. وإن كان سلبيا فيجب الانتظار من أسبوع إلى أسبوعين ثم إعادة التحليل فإن بقي سلبيا; فيجب عمل تصوير تلفزيوني للتأكد من عدم تشكل كيس; وبعدها يمكن تنزيل الدورة عن طريق الحبوب مثل: بريمولت حبتين يوميا مدة 5 أيام. نسأل الله عز وجل أن يمن عليك بثوب الصحة والعافية دائما.</QAanswer>
	</QApair>
	<QApair QAID="47114" QArel="R" QAconf="0.6507">
		<QAquestion>بعد الولادة اعطتني المستشفى ابرة منع الحمل مع تطعيم الحصبة الالمانية ولي الان خمس اشهر اعاني من نزيف استعملت حبوب بروجلتون لوقف النزيف ولا فائدة استعملت حبوب مارفيليون وسبب لي افرازات مخاطية لزجة ولكن بعد ان اكلمته نزل الدم ولم يتوقف فما هو الحل </QAquestion>
		<QAanswer>يجب مراجعه الطبيب لعمل الفحوصات اللازمه و اعطاء العلاج</QAanswer>
	</QApair>
</Question>
</xml>